%doc: directori/original.doc
\newpage

\begin{news}
{2} %columnes
{Entrevista a l'Esteve}
{\noindent\includegraphics[width=\columnwidth,keepaspectratio]{primaria/img/20160527_143413_5.jpg}}
{Primaria}
{201} %pagesof




\noindent\emph{Quin any vas néixer?}

El 1950.

\noindent\emph{Quan vas néixer, quants germans tenies? Quants anys tenien i com es deien?}

No en tenia cap; sóc el gran de tres germans.  Després de mi, al cap d'11 mesos va néixer la Paquita, passats 5 anys l'Agustí i després de 7 anys, l'Albert.

\noindent\emph{De petit, què volies ser de gran?}

Futbolista.

\noindent\emph{Eres bon estudiant?}

No massa.

\noindent\emph{Quin era el teu millor amic?}

El Josep. Encara és el meu millor amic.

\noindent\emph{Quina és la teva assignatura preferida?}

La Història.

\noindent\emph{Quines notes treies?}

Normal; ni bones ni dolentes.

\columntitle{lines}{I ara, quan mires l'escola, què sents?
Que ha valgut la pena.
}

\noindent\emph{A quina escola anaves de petit?}

A una escola de poble que es deia Sant Genís.

\noindent\emph{Quin esport t'agrada més?}

El futbol.

\noindent\emph{Quin professor no t'agradava especialment?}

És que tan sols tenia un professor per totes les matèries i era molt bon home. Encara ho és.

\noindent\emph{De petit , ja tenies pensat fundar una escola?}

No.

\noindent\emph{Com et portaves amb els teus pares?}

Bé, normal.

\noindent\emph{Has treballat d'alguna altra cosa?}

De moltes. De mecànic, de contramestre tèxtil...

\noindent\emph{Vas anar a la universitat? Què vas estudiar?}

Sí. Magisteri.

\noindent\emph{Ets més de lletres o de números?}

De lletres, però tota la vida m'he dedicat als números.

\noindent\emph{Quants anys tenies quan es va fundar l'escola?}

29 anys.

\noindent\emph{Quantes persones van decidir fer una nova escola? Com es deien?}

Molta gent. Uns 80 pares i mares i uns 15 mestres. Ara en som més.

\noindent\emph{En què et vas basar per contractar els professors?}

Un grup de professors/es ja hi eren a l'inici de l'escola. Altres han anat entrant al llarg dels anys. Per entrar a treballar a l'escola cal tenir el títol corresponent i s'ha de passar un temps de prova per veure si es queden  o no.

\noindent\emph{Volies que l'escola fos concertada?}

Sí, perquè sinó seria molt cara i tan sols la podrien pagar unes quantes famílies.

\noindent\emph{Què és el que et va inspirar fer de director?}

De fet no ho vaig triar jo, m'hi van posar la resta de mestres!

\noindent\emph{D'on surt la idea de fundar l'Escola Solc?}

D'un desacord amb l'altra escola que treballàvem. Un grup de mestres i famílies volíem fer l'escola que teníem al cap: la nostra escola.

\noindent\emph{A quin any vas decidir fundar una escola? }

El setembre de l'any 1979.

\noindent\emph{D'on va sortir el nom d'Escola Solc? Hi havia altres noms?}

D'un pare, en Josep Narbona. Se li va ocórrer aquest nom i ens va agradar perquè solc podia significar deixar empremta.

\noindent\emph{On era la primera Escola Solc?}

A la carretera de Vallvidrera, 71. Anant de Barcelona a Vallvidrera, a mà dreta, davant del Peu del Funicular.

\noindent\emph{Et va costar organitzar l'escola? Et vas posar nerviós?}

Sí, costa molt i molt organitzar una escola i em vaig posar una mica nerviós. Estava il·lusionat i a l'hora preocupat.

\noindent\emph{Abans que tu, hi havia un altre director?}

Al començament ni tan sols hi havia director. Hi havia gent que organitzava: els coordinadors.

\noindent\emph{Quants anys tenies quan vas començar a ser director?}

30 o 31 anys.

\noindent\emph{També teníeu ESO?}

No. En aquells temps hi havia l'EGB. Els estudis obligatoris acabaven als 14 anys. Ara, amb l'ESO, acaben als 16.

\noindent\emph{Al primer any hi havia molts nens?}

No, pocs. A la meva classe hi havia 8 nens/es!

\noindent\emph{En un començament eres professor?}

Sí.

\noindent\emph{Com es va decidir que tu series el director de l'escola?}

Em van proposar la resta de mestres.

\noindent\emph{Per què vàreu decidir portar bata i no uniforme?}

Perquè no volíem uniformar els nens/es. La bata serveix per protegir la roba i si són diferents, fa més bonic.

\noindent\emph{Per què vàreu decidir traslladar-vos d'edifici?}

Perquè primer teníem dues torres arreglades i sempre s'havia de fer reparacions i també teníem espais petits que servien per a tot. Per exemple, el menjador l'havíem de muntar i desmuntar cada dia.

\noindent\emph{Va costar trobar la nova ubicació de l'escola? Per què?}

Molt. Vam estar més de 4 anys. Perquè costa molt trobar un espai gran dins de Barcelona. 

\noindent\emph{Per què l'escola es va construir a Pedralbes?}

Doncs perquè a Pedralbes hi havia aquest solar que era prou gran per edificar l'escola.

\noindent\emph{A quin any es va canviar d'edifici?}

El mes de setembre de 1998.
 
\noindent\emph{Els professors que hi ha ara, són de “tota la vida”?}

No. Dels primers mestres jo en sóc l'últim. La resta van entrar més tard.

\noindent\emph{En algun moment et vas plantejar una escola de dues línies?}

No.

\noindent\emph{Aquest edifici ja hi era o el vàreu construir?}

El vàrem construir. Era un terreny i no hi havia res.

\noindent\emph{Quines coses t'agraden més del nou edifici? }

L'espai, perquè els nens i les nenes esteu més bé quan teniu un lloc espaiós.

\noindent\emph{Els alumnes es van adaptar bé al canvi d'escola?}

Molt bé i molt ràpid.

\noindent\emph{Amb aquest canvi, van entrar més alumnes?}

No, perquè ja teníem els cursos plens a l'altre edifici.

\noindent\emph{T'hauria agradat tenir algun altre càrrec?}

Segurament ser mestre.

\noindent\emph{Com és el rendiment dels alumnes de l'escola?}

Molt bo.

\noindent\emph{D'on van sortir els autocars López?}

Quan el Josep Maria Peñarroya es va jubilar, va començar la Mònica amb els autocars López.

\noindent\emph{Has treballat a alguna altra escola?}

Sí, a l'escola Magòria i a l'escola Thau.

\noindent\emph{Creus que aquesta escola ha estat el teu millor treball?}

Sí.

\noindent\emph{De tot el temps de director d'escola, quin ha estat l'any de més feina?}

L'any que s'estava construint l'escola nova.

\noindent\emph{Quin ha estat el teu projecte més important com a director de l'escola?}

Engegar la Fundació Trams.

\noindent\emph{Ser director, t'ha semblat fàcil o difícil?}

Fàcil, perquè he fet les coses a gust.

\noindent\emph{En algun moment t'has plantejat deixar de ser director perquè t'avorria...?}

Perquè m'avorria, mai.

\noindent\emph{Has hagut d'expulsar nens?}

No, mai.

\noindent\emph{T'ha agradat treballar amb nens?}

Sí, molt. Sinó no seria mestre!


\noindent\emph{Et sents satisfet d'haver estat un dels fundadors de l'escola?}

Molt.

\noindent\emph{Estàs orgullós dels professors que hi ha?}

Sí, i crec que la majoria de persones estan orgulloses.

\noindent\emph{Sense les persones -pares, mares, professors/es, alumnes...-, podries haver fundat l'escola?}

No, ni aquesta ni cap escola.

\noindent\emph{T'agradaria quedar-te més anys a l'escola? Et vols jubilar?}

M'agradaria però ja tinc molts anys... Sí, ja vull jubilar-me.

\noindent\emph{Què penses fer a partir d'ara?}

Durant un parell de mesos, res. Després ja m'ho plantejaré.

\noindent\emph{Et sents orgullós d'on has arribat?}

Sí, crec que sí.

\noindent\emph{Recordes un moment concret de tots aquests anys?}

El dia de la inauguració d'aquest edifici. Recordo quan baixava les escales per anar al gimnàs on estava tothom. Jo anava amb corbata i penseu que no hi vaig mai...

\noindent\emph{I ara, quan mires l'escola, què sents?}

Que ha valgut la pena.

\authorandplace{5è de primària}{Escola Solc}
						
\end{news}

